中歐投資協議談判年底前恐“破功”

中國外交部發言人做出的最新表態一定程度打消了外界對於歐中即將達成且簽署投資協定的期待。從2013年開始，雙方就這一協定已經展開了35輪談判。本月中旬中國商務部還曾對外表示，談判取得重要進展。

（德國之聲中文網）週五（12月25日），中國外交部發言人在北京表示，中國將在維護好自身安全發展利益的前提下，按照自身的節奏開展對外談判。

此前歐盟代表曾充滿信心地表示，到今年年底，雙方已經持續進行了7年的談判可以結束並達成協議。截至12月底擔任歐盟理事會輪值主席國的德國政府也曾努力促進達成該協議。歐洲企業期望該協議能讓他們更便利地進入中國市場。

陷入僵局多年的投資保護協議談判最近取得了相當大的進展。德國是歐盟國家中貿易量最大的對華出口國，德國借助談判大力敦促北京廢除強迫勞動制度。據內部人士透露，中國被要求執行聯合國國際勞工組織的標準並採取有效步驟批准該聯合國組織的相關標準。

此外，工作條件以及遵守國際勞工《公約》一直是雙方達成協議的最大障礙之一。據駐北京的一位西方外交官稱，中國要求對敏感基礎設施領域的准入，如能源、水處理和公共事業等部門也是一個癥結所在。